【警亂作供 追究無門】 律政司拒評 前檢控官：內部無跟進 大狀劉偉聰：法庭角色有限

反修例運動至今一年多，超過 2,000 人被檢控，案件陸續進入庭上審訊階段，接連出現作供警員供詞矛盾、與現場片段明顯不符。多名裁判官先後嚴厲斥責在庭上作供警員：大話冚大話、狡辯、信口開河、前後矛盾、非正當執行職務。

《立場新聞》整理超過 300 多宗已審結的案件，截至本月 2 日，最新統計發現至少 24 罪名不成立的案件，原因是警員口供不獲法官接納，當中涉及至少 39 名作供警員。對警員作供問題直斥其非的裁判官，被建制派投訴、左報連番狙擊，但涉事警員至今卻無人受追究。

大律師劉偉聰認為，法庭受角色受限，最多只能口頭斥責警員、「轉介」律政司跟進。但前檢控官坦言，律政司根本內部沒有機制處理、跟進亂作供的警員。律政司回覆《立場》查詢時指出，不會就個別案件作出評論，又強調法庭不接受控方證人的證供，可基於不同理由，不能一概而論。

.....擁有多年檢控經驗的前檢控官時舉例，在普通襲擊一類案件，事主供詞視作重要證供；在襲警一類案件當中，警員由於本身是事主，其證供關鍵。假設案件沒有其他獨立或客觀的證據反駁投訴人的言詞，檢控人員一般「都會選擇先相信個事主」，襲警案因此也會傾向信任警員，「如果沒有其他東西去反駁，那你很難說他（事主 / 警員）不夠證據、不可信。」

但如果有片段，讓檢控人員能夠客觀佐證，主控官有責任去檢閱、分析。律政司《檢控守則》訂明，控方必須在法律上有充分證據支持檢控，在在考慮證據是否有合理機會達致定罪時，檢控人員必須先行判斷這些證據是否可接納、對是否可靠的任何可能質疑、 證人證供的可信程度，以及法庭可能對證人作出的評估等。

前檢控官：片段若與供詞矛盾 不應控告

前檢控官解釋，當一個案件是非常依賴警員的證供時，檢控人員則需要決定「夠唔夠證供」，即是「有冇質素」。

若然提供法律指引的檢控人員認為一個合理的法庭並不能安心地，完全接納該證人的口供，便會將意見記錄在案，並指出不認為有充分的理由繼續檢控。

「如果你作為一個法律人員，在衡量的時候都知道其實上到庭、一看片段，已經知道（事實）和他說的不符，你怎麼能叫法庭安心接納他的證供呢⋯⋯都甩啦，仲去？唔會囉。」

但為何在告上法庭案件，屢次出現警員證供，與現場片段有矛盾地方？會不會出現律政司建議「唔去」，但警方堅持檢控的情況？

根據《基本法》第 63 條，律政司主管刑事檢察工作，不受任何干涉，「理論上，其實律政司是有最後決定權，所以不會說警方話一定要去（就去），你點樣去啫，明明都說了有個 inconsistency，咁點拆先。」

理論上是這樣，實際上呢？對於目前情況，離巢已久的前檢控官坦言不清楚。

前檢控官續提醒，無視證據檢控，對被告帶來很大困擾，同時亦會浪費資源。

「如果有一些事情是事先已經可以發現，『喂，佢畀個口供的質素應該係有問題』的時候，是不是可以早點避免這些檢控⋯⋯你決定信不信一個人的說話，你應該要做一個全盤分析，無論是警員又好還是一個普通人。」

作為被告人，受司法程序糾纏多時，耗費大量精力尋找片段自證清白，即使獲法庭判罪名不成立，過程中所受的困擾，難以彌補。

律政屍班狗官話
唔關我事
搵大波華啦

又係漂白
omdb

不用分得那麼細
全部清算

咪又係同一班賤種

已經強國公檢法化

駱惠玲=香港政法委書記
鄧炳強=公安部長

公 黑警完全淪陷
檢 律政司完全淪陷
法 死左8成

比假口供就唔關法庭事
咁點解D 官又話有責任保護警察?
官你就冇責任令警察做好件事?
佢做唔好你都要保護佢?
市民你就唔洗保護?
一句唔關你事就得?

Dept of Joke

鳩告點可以無後果
起碼要賠返錢俾受害人

法庭的確係冇權作出檢控

冇 檢控工作全部係由律政司負責 法庭冇權檢控任何人
即使係藐視法院亦都要律政司去告